
\label{sec:theory}
\def\kt{\ensuremath{k_t}}
\newcommand{\Pmax}{p}
\newcommand{\CCFM}{CCFMa,CCFMb,Catani:1989sg,CCFMd}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
ویژگی‌‌های اصلی نظریه 
\lr{QCD}~\LTRfootnote{Quantum Chromo Dynamic}
محدود هستند، فواصل کوتاه، (در داخل پروتون کوارک‌ها به شدت به هم متصل هستند)
و آزادی مجانبی (در مقیاس‌های بزرگ، ثابت جفت‌شدگی نیروی قوی کاهش می‌یابد و کوارک‌ها به پارتون‌های شبه آزاد تبدیل می‌شوند). قضیه عامل‌بندی
\LTRfootnote{Factorisation}
 این خصوصیات را با جداکردن فرآیندهای بلند و کوتاه جداسازی می‌کند، بنابراین توابع ساختار می‌توانند به صورت حاصل‌ضرب میان قسمت قابل محاسبه (ضرایب پراکندگی سخت) و قسمت غیرقابل محاسبه
(توابع توزیع پارتونی) نوشته شوند
که از داده‌ها بدست آمده‌اند.
عامل‌بندی دقیق‌ترین روش برای پراکندگی ناکشسان ژرف لپتون-هادرون است. برای فرآیندهای 
هادرونی که حالت نهایی الکتروضعیف بدون رنگ تولید می‌شود، به عنوان مثال (ذره هیگز، 
\lr{W}
و
\lr{Z}
حقیقی یا مجازی یا
$ \gamma $)
این روش همچنان استفاده می‌شود و محاسبات سطح‌مقطع دیفرانسیلی تا مرتبه 
\lr{NNLO}
در نظریه اختلال دردسترس هستند. عامل‌بندی تابه‌حال برای حالت‌های نهایی
رنگی هم به خوبی عمل کرده است، مانند سطح‌مقطع یک جتی و دو جتی. در این مورد نمی‌توان دقت را برای همه 
مرتبه‌ها داشت اما هیچ مثال نقضی تا کنون برای روش تجزیه پیدا نشده است.

برای موارد پراش، از دو روش تجزیه استفاده می شود: عامل‌بندی
\lr{Regge}
و عامل‌بندی غیر خطی برای پراکندگی‌های سخت.
\lr{PDF}
های پروتون به صورت کلاسیک از برازش‌های 
\lr{QCD}
توسط یک اندازه‌گیری بین داده‌ها و مدل‌های تئوری استخراج می‌شوند. روش برازش 
به کار رفته در
\fitter
برای همه فرآیندها مشترک است و ابتدا به پارامتربندی
\lr{PDF}
ها در مقیاس اولیه
$ Q_{0}^2 $
می‌پردازد که معمولا کمتر از آستانه جرم کوارک افسون
\LTRfootnote{Charm}
می‌باشد. سپس 
\lr{PDF}
ها با استفاده از معادلات تحول
\lr{DGLAP}\LTRfootnote{Dokshitzer–Gribov–Lipatov–Altarelli–Parisi}
~\cite{Gribov:1972ri,Gribov:1972rt,Lipatov:1974qm,Dokshitzer:1977sg,Altarelli:1977zs}
تحول می‌یابند
که این کار توسط برنامه
\qcdnum
~\cite{qcdnum}
در رهیافت
$\overline{MS}$
انجام می‌شود. (تحول‌ها در مرتبه
\lr{NLO، LO}
و
\lr{NNLO}
در دسترس هستند.
~\cite{Curci:1980uw,Furmanski:1980cm})
\lr{PDF}
های محاسبه شده در یک مقیاس متناظر با سطح‌مقطع اندازه گرفته شده برای محاسبه سطح‌مقطع پیش‌بینی شده
در سطح مقطع‌های پارتونی ضرب می‌شوند. برای همه نقاط، سطح مقطع‌های پیش‌بینی شده و اندازه‌گیری شده
با هم استفاده می‌شود و خطاهای متناظر آن‌ها برای ساخت یک 
$ \chi^2 $
\LTRfootnote{Chi-Square}
کلی برای تعیین پارامترهای اولیه
\lr{PDF}
کمینه می‌شود. این روش اصلی شامل تعدادی فرضیات و پیچیدگی‌های خاص بر اساس اندازه گیری‌ها، مقیاس و محاسبات در دسترس می‌باشد.

در بخش‌های بعدی، تئوری‌های ورودی برای فرآیندهای مختلف توضیح داده شده است، برای مثال فرآیند پراکندگی ناکشسان ژرف الکترون-پروتون 
(\lr{DIS})\LTRfootnote{Deep Inelastic Scattering}
، فرآیند 
\lr{Drell-Yan}
، محاسبات سطح مقطع جت
\LTRfootnote{Jet}
 ، که
\fitter
از
\applgrid
یا
\fastnlo
به این منظور استفاده می‌کند. سطح‌مقطع‌های 
$ t\overline{t}$
بر اساس بسته
\hathor
محاسبه می‌شوند. در ادامه روش‌های جایگزین برای عامل‌بندی غیرخطی مورد بحث قرار داده شده است. برای مدل‌های
\lr{Dipole}
و برای
\lr{PDF}
های غیر یکپارچه نیز در ادامه توضیحاتی آمده‌است.
\lr{PDF}
های پراش
\LTRfootnote{Diffractive PDFs}
 در بخش آخر مورد بحث قرار داده شده‌اند، در زمینه مدل پامرون
\LTRfootnote{Pomeron}
که فرآیندهای نیمه فراگیر مانند پراکندگی پراش در 
\lr{DIS}
را پیش‌بینی می‌کند.
\subsection{فرمالیته پراکندگی ناکشسان ژرف و رهیافت‌ها}
\label{dis}
آزمایش‌های
\lr{DIS}
، بهترین راه برای نزدیک شدن به ساختار پروتون است. این آزمایش‌ها، یا به‌صورت اهداف ثابت و یا براساس 
امکانات برخورد دهنده از الکترون، میون یا نوترینو برای کاوش پروتون استفاده می‌کنند.
در یک فرآیند
\lr{DIS}، لپتون از ترکیبات پروتون توسط یک مبادله مجازی خنثی 
(\lr{NC})\LTRfootnote{Neutral Current}
یا باردار
(\lr{CC})\LTRfootnote{Charged Current}
پراکنده می‌شود و تعداد زیادی ذرات و لپتون پراکنده شده در حالت نهایی وجود خواهند داشت.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/DIS.pdf}
\caption{نمودار برای پراکندگی \lr{DIS} خنثی و باردار.}
\label{fig:dis}
\end{figure}

متغیرهای سینماتیکی 
\lr{DIS}
در شکل
\ref{fig:dis}
نشان داده شده‌اند:
$ Q^2 $
، منفی مربع چهاربردار اندازه حرکت بوزون مبادله شده،
$ x $
بیورکن، متغیر مقیاس‌بندی مربوط به مدل پارتونی است و نشان دهنده کسری از اندازه حرکت منتقل شده توسط 
کوارک مورد اصابت قرار گرفته می‌باشد و 
$ y $
، پارامتر غیر ارتجاعی که کسر انرژی منتقل شده به رأس هادرونی می‌باشد. سطح‌مقطع
\lr{NC}
(و بطور مشابه
\lr{CC})
می‌تواند بر حسب توابع ساختار
\LTRfootnote{Structure Functions}
تعمیم یافته توصیف شود:
\begin{eqnarray}
   \frac{d^2\sigma_{NC}^{e^{\pm} p}}{dxdQ^2}=\frac{2\pi\alpha^2}{xQ^4} 
    \big [ Y_{+} \tilde F_2^{\pm} \mp Y_{-}x \tilde F_3^{\pm} - y^2 \tilde F_L^{\pm} \big ]
    %\label{eq:NC not reduced}
\end{eqnarray}

در اینجا
$Y_{\pm} = 1 \pm (1-y)^2$
است.
تابع ساختار
$\tilde F_2$
توزیع غالب در سطح‌مقطع می‌باشد،
$x \tilde F_3$
در مقادیر بزرگ
$ Q^2 $
حائز اهمیت است و
$\tilde F_L$
فقط در مقادیر زیاد
$ y $
قابل اندازه‌گیری است.
$\tilde F_2^{\pm}$
و
$\tilde F_3^{\pm}$
می‌توانند برحسب پنج تابع ساختار نوشته شوند که توصیف کننده مشارکت مبادله فقط فوتون، تداخل
$ \gamma Z $
و صرفا
$ Z $
هستند:
% ------ F_2 ------------
\begin{center}
  \begin{eqnarray}
  \tilde F_2^{\pm} = F_2-v_e \Bigg( \frac{\kappa_W Q^2}{Q^2+M^2_Z} \Bigg)F_2^{\gamma Z}
   + (v_e^2 + a_e^2) \Bigg( \frac{\kappa_W Q^2}{Q^2+M^2_Z} \Bigg)^2 F_2^Z  \\ 
% ------ xF_3 ------------
  x\tilde F_3^{\pm} = \pm a_e \Bigg( \frac{\kappa_W Q^2}{Q^2+M^2_Z} \Bigg)xF_3^{\gamma Z}
  \mp 2a_e v_e \Bigg( \frac{\kappa_W Q^2}{Q^2+M^2_Z} \Bigg)^2 xF_3^Z   
 \end{eqnarray}
\end{center}
در اینجا مبادله صرفا فوتون به‌وسیله 
$ F_2 $
، مبادله صرفا 
$ Z $
به‌وسیله
$F_2^Z$ 
و
$xF_3^Z$
و تداخل
$ \gamma Z $
به‌وسیله
$F_2^{\gamma Z}$ 
و
$xF_3^{\gamma Z}$
توصیف می‌شود.
$v_e$
بردار ضعیف و 
$ a_e $
بردار محوری ضعیف جفت شدگی الکترون و 
$ Z $
است. زاویه واینبرگ
$ \theta_W $
کمیت
$ \kappa_W $
را از طریق این رابطه وارد می کند:
$\kappa_W = \frac{1}{4 \sin^2 \theta_W \cos^2 \theta_W}$
.

در چارچوب 
\lr{QCD}
اختلالی، توابع ساختار مستقیما به توابع توزیع پارتونی وابسته هستند، به عنوان نمونه، در مرتبه
\lr{LO}
تابع
$ F_2 $
حاصل مجموع اندازه حرکت توزیع‌های کوارک و آنتی‌کوارک ضربدر مربع بار کوارک می باشد.
\begin{center}
  \begin{eqnarray}
    \lbrack F_2,F_2^{\gamma Z},F_2^Z \rbrack =
   x \sum_q[e_q^2,2e_qv_q,v_q^2+a_q^2] \{ q(x,Q^2) + \overline q(x,Q^2) \} \\ 
   \lbrack xF_3^{\gamma Z},xF_3^Z \rbrack = 
   x \sum_q[e_q^2a_q,2v_qa_q]\{q(x,Q^2) - \overline q(x,Q^2)\}
 \end{eqnarray}
\end{center}

در مقایسه با جریان‌های خنثی، سطح‌مقطع‌های
$ ep $
جریان باردار
(\lr{CC})
می‌تواند بر اساس توابع ساختار نوشته شود:
\begin{center}
  \begin{equation}
   \frac{d^2\sigma_{CC}^{e^{\pm} p}}{dxdQ^2}=
   \frac{G_F^2}{4\pi x} \bigg( \frac{M_W^2}{Q^2+M_W^2} \bigg)^2
             \big [ Y_{+} W_2^{\pm} + y^2  W_L^{\pm} \mp Y_-x  W_3^{\pm} \big ]
  \label{eq:CC not reduced}
 \end{equation}
\end{center}
در اینجا، 
$ G_F $
ثابت فرمی است که به جفت شدگی ضعیف
$ g $
و جفت شدگی الکترومغناطیسی 
$ e $
وابسته است. به عنوان مثال:
$G_F = \frac{g^2}{4 \sqrt{2} M_W^2} = \frac{e^2}{4 \sqrt{2} \sin^2 \theta_W M_W^2}$
.

در مرتبه 
\lr{LO}
، سطح‌مقطع‌های
$e^+p$
و
$e^-p$
به طعم‌های مختلف کوارک حساس هستند:
\begin{eqnarray}
  \begin{array}{rll}
    \tilde \sigma_{CC}^{e^{+} p} = 
    x[\overline u +\overline c] + (1-y)^2 x[ d+s ]  \\
    \tilde \sigma_{CC}^{e^{-} p} = 
    x[ u +c] + (1-y)^2 x[\overline d +\overline s ]
  \end{array}
\end{eqnarray}
پیش‌بینی‌های سطح‌مقطع‌ها توسط حاصل‌ضرب 
\lr{PDF}
ها با ضرایب توابع  پراکندگی‌های سخت بدست می‌آیند. رهیافت‌های مختلفی برای جداسازی توابع ساختار به فرآیندهای قابل
محاسبه و 
\lr{PDF}
ها وجود دارند. برای فرآیندهای 
\lr{DIS}
رهیافت تعداد طعم ثابت
(\lr{FFNS})\LTRfootnote{Fixed Flavour Number Scheme}
~\cite{Laenen:1992, Laenen:1993, Riem:1995}
یا رهیافت تعداد طعم متغیر با جرم کلی
(\lr{VFNS})\LTRfootnote{Variable Flavour Number Scheme}
~\cite{VFN}.
در رهیافت تعداد طعم ثابت، مشارکت کوارک‌های سنگین صریحا در سطح‌مقطع‌های سخت وارد می‌شوند. در رهیافت تعداد طعم متغیر،
\lr{PDF}
های متناظر با کوارک‌های سنگین معرفی می‌شوند و تعداد طعم‌های فعال هنگامی‌که مقیاس از آستانه کوارک عبور کند
($Q^2 > m_{Q}^2$)
یک واحد افزایش می‌‌یابد.
برنامه تحول
\qcdnum
~\cite{qcdnum}
که در 
\fitter
استفاده شده، محاسبات توابع ساختار ناکشسان ژرف در مقدار جرم صفر، جرم کلی و رهیافت‌های تعداد طعم ثابت را انجام می‌دهد.
رهیافت‌های تعداد طعم متغیر با رفتار‌های گوناگون برای آستانه‌های کوارک‌های سنگین در نظر گرفته شده در
\fitter
عبارتند از:
\begin{center}
 \begin{RTL}
 \begin{enumerate}
  \item[$\bullet$]رهیافت 
  \lr{Robert Throne (RT)} 
  و انواع آن در مرتبه‌های
  \lr{NLO}
  و
 \lr{ NNLO}
 ~\cite{Thorne:1997ga,Thorne:2006qt}
  که توسط گروه
  \lr{MSTW}
  ارائه شده است. 
  \item[$\bullet$] رهیافت 
  \lr{ACOT}
  و انواع آن در مرتبه 
  \lr{LO}
  و
  \lr{NLO}
  که توسط گروه
  \lr{CTEQ}
  ارائه شده است. 
  \item[$\bullet$] رهیافت
  \lr{BMSW}
  در مرتبه‌های
  \lr{NLO}
  و
  \lr{NNLO} .
  \end{enumerate}
  \end{RTL}
\end{center}

رهیافت تعداد طعم ثابت توسط پیاده سازی 
\qcdnum
و توسط
\texttt{OPENQCDRAD}~\cite{openqcdrad:page}
در دسترس است. هر کدام از این رهیافت‌ها به طور مختصر در زیر توضیح داده شده است.

\subsubsection{رهیافت تعداد طعم متغیر بدون جرم}
در رهیافت تعداد طعم متغیر بدون جرم 
(\lr{ZM-VFNS})\LTRfootnote{Zero Mass-Variable Flavour Number Scheme}
چگالی کوارک‌های سنگین در پروتون برای 
$ Q^2 >> m_h^2 $
وارد می‌شوند ولی آن‌ها در دو حالت اولیه و نهایی بدون جرم در نظر گرفته می‌شوند. این رهیافت
در ناحیه‌ای که 
$ Q^2 $
خیلی بزرگتر از 
$ M_h^2 $
باشد کاربرد دارد اما اگر 
$Q^2 \sim m_h^2$
باشد، کاربرد نخواهد داشت.
\subsubsection{رهیافت طعم متغیر با جرم کلی : رهیافت
\lr{Throne-Robert}}
رهیافت 
\lr{Throne-Robert (TR)}
(که در 
\fitter
با 
\lr{RT}
نمایش داده می‌شود)
یک رهیافت تعداد طعم متغیر با جرم کلی
(\lr{GM-VFNS})\LTRfootnote{General Mass-Variable Flavour Number Scheme}
می باشد که به طور پیش فرض برای 
\lr{PDF}
های 
\lr{MSTW}
استفاده می‌شود.

این رهیافت به نرمی به دو طرف متصل است:
مقیاس‌های کمتر
($Q^2<m_h^2$)
و مقیاس‌های خیلی بیشتر از آستانه کوارک سنگین
($Q^2>>m_h^2$).
یک رهیافت تعداد طعم متغیر با جرم کلی می‌تواند توسط توصیفات
هم ارزی 
\lr{$ n_f=n $ (FFNS)}
و
$ n_f=n+1 $
طعم
(\lr{ZM-VFNS})
بالای نقطه گذار در همه مراتب برای توزیع‌های پارتونی جدید تعریف شود (که طبق تعریف آن‌ها در زیر نقطه گذار یکسان هستند).

رهیافت 
\lr{TR}
دو نوع مختلف دارد:
\lr{TR}
استاندارد (که در 
\lr{PDF}
های 
\lr{MSTW}
کاربرد دارد
\cite{Thorne:2006qt,Martin:epC63})
و
\lr{TR}
بهینه
\cite{Thorne:6180}
 با تحولی نرم‌تر میان جرم کوارک‌های سنگین. هر دو نوع در بسته 
\fitter
در دسترس است. محاسبات در مرتبه
\lr{NLO}
و
\lr{NNLO}
قابل انجام است. به علاوه یک نسخه سریع این رهیافت نیز در دسترس است (به عنوان مثال 
\lr{RT FAST})
که از تکنیک 
\lr{k}
فاکتور
\LTRfootnote{k\-factor}
استفاده می‌کند.
\lr{k}
فاکتورها به صورت نسبت بین رهیافت‌های بدون جرم و با جرم تعریف می‌شوند. آن‌ها در رهیافت بدون جرم سریع که توسط 
\qcdnum
در دسترس است کاربردی می‌شوند. با این‌حال، 
\lr{k}
فاکتورها
فقط برای پارامترهای 
\lr{PDF}
که در دور اول کمینه‌سازی وارد می‌شوند، به‌درستی محاسبه می‌شوند و برای هر دور کمینه‌سازی به‌روز نمی‌شوند.
از این رو محاسبات
\lr{RT-FAST}
باید با وارد کردن پارامترهای نهایی
\lr{PDF}
و تکرار رویه تا زمانی تکرار شود که 
\lr{PDF}
های ورودی و خروجی به طور قابل ملاحظه‌ای متفاوت نباشند.

\subsubsection{رهیافت طعم متغیر با جرم کلی : رهیافت
\lr{ACOT}}
رهیافت
\lr{ACOT}\LTRfootnote{Aivazis-Collins-Olness-Tung}
به گروه رهیافت‌های تجزیه
\lr{VFN}
تعلق دارد که از روش بازبهنجارش
\LTRfootnote{Renormalisation} 
\lr{CWZ}\LTRfootnote{\lr{Collins-Wilczek-Zee}}~\cite{CWZ}
استفاده می‌کند.این رهیافت شامل ترکیبی از رهیافت‌های 
$ \overline{MS} $
برای پارتون‌های سبک (و برای کوارک‌های سنگین هنگامی‌که مقیاس عامل‌بندی بزرگتر از جرم کوارک سنگین باشد) و
رهیافت بازبهنجارش کاهش اندازه حرکت صفر برای نمودارهایی که خطوط کوارک سنگین دارند (اگر مقیاس عامل‌بندی کمتر از آستانه جرم کوارک سنگین باشد) می‌باشد. هسته‌های
\lr{DGLAP}
و تحول‌های
\lr{PDF}
ها، 
$\overline{MS}$
خالص هستند. بنابراین، رهیافت
\lr{ACOT}
برای کمترین بسط رهیافت
$\overline{MS}$
بودن درنظر گرفته شده است.

به همراه بسته
\lr{ACOT}
، انواع مختلف رهیافت
\lr{ACOT}
هم در دسترس هستند:
\lr{ACOT FULL , S-ACOT Chi , ACOT ZM , $ \overline{\text{MS}} $}
در مرتبه
\lr{LO}
و
\lr{NLO} . 
برای تابع ساختار طولی محاسبات مرتبه بالاتر نیز امکان‌پذیر است. پیاده‌سازی کامل
\lr{ACOT Full}
جرم‌های کوارک و کاهش‌هایشان را به رهیافت
\lr{ZM $ \overline{\text{MS}} $}
در حدی که جرم به سمت صفر میل کند، به حساب می‌آید، اما بسیار کند و آهسته می‌باشد. بنابراین روش
\lr{k} فاکتور
 در برنامه
\fitter
برای انجام برازش‌های
\lr{QCD}
در نظر گرفته شده است.
\lr{k}
فاکتور
 می‌تواند به دو روش مختلف تعریف شود: از یک رو به عنوان نسبت بین محاسبات 'بدون جرم` و 'با جرم` از یک مرتبه یکسان(به عنوان مثال
\lr{NLO(ZM-VFNS)/NLO(ACOT)})
و از روی دیگر نسبت بین 
\lr{LO}
(بدون جرم)
/
\lr{NLO}
(جرم دار).
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/schemes.pdf}
\caption{خلاصه شماتیک رهیافت‌های
\lr{TR}
و
\lr{ACOT} .}
\label{schemes-pic}
\end{center}
\end{figure}
هردو این گزینه‌ها در 
\fitter
در دسترس هستند و نتایج مشابهی می‌دهند. برای همگرایی
\lr{k}
فاکتورها
 معمولا 2 تا 3 مرتبه تکرار برازش لازم است. انواع مختلف این رهیافت در بسته
\fitter
جمع شده است و می تواند توسط اسم‌لیست
\lr{{\tt HF$\_$SCHEME}}
در فایل
{\tt steering.txt}
انتخاب شود:
\lr{S-ACOT Chi} , \lr{ACOT Full} , \lr{ACOT ZM} .
تفاوت‌هایی بین رهیافت‌های 
\lr{TR}
و
\lr{ACOT}
در شکل
\ref{schemes-pic}
خلاصه شده است. یک پیامد بزرگ در یک
\lr{GM-VFNS}
کامل، مرتب سازی بسط اختلالی است. هم ارزی مبادله جملات 
$O(m_{H}^2/Q^2)$
بین ضرایب ویلسون (یا دامنه پراکندگی سخت) بدون نقض تعریف 
\lr{GM-VFNS}
چیزی است که 
\lr{ACOT}
را از رهیافت 
\lr{TR}
متمایز می‌کند.


\subsubsection{رهیافت تعداد طعم ثابت}
همانطور که در قبل گفته شد، در رهیافت تعداد طعم ثابت فقط گلوئون و کوارک‌های سبک به عنوان پارتون‌های داخل پروتون در نظر گرفته می‌شوند و کوارک‌های سنگین به طور اختلالی در حالت نهایی تولید می‌شوند.
\fitter
شامل رهیافت 
\lr{FFN}
از
\lr{ABM}~\cite{openqcdrad:page}
می‌باشد و همچنین می‌تواند از پیاده‌سازی
\qcdnum
استفاده کند.
به علاوه، تغییر اخیر رهیافت تعداد طعم ثابت که در آن تعریف جرم کوارک سنگین درحال اجرا در رهیافت
$ \overline{MS} $
استفاده شده در
\fitter
اجرا شده است. این نوع دیگر توسط رابط متن‌باز
\texttt{OPENQCDRAD}~\cite{openqcdrad:page}
تحقق بخشیده شده است. این رهیافت دارای مزیت کاهش حساسیت سطح مقطع 
\lr{DIS}
به تصحیحات مرتبه بالاتر و بیشتر کردن دقت تعریف جرم تئوری می‌باشد. در 
\qcdnum
، محاسبه مشارکت‌های کوارک‌های سنگین در تابع ساختار
\lr{DIS}
در مرتبه 
\lr{NLO}
در دسترس است و فقط مشارکت‌های مبادله الکترومغناطیسی محاسبه می‌شوند. در اجرای
\lr{ABM}
، تصحیحات
\lr{QCD}
ضرایب ویلسون جرم‌دار تا بهترین تقریب شناخته شده
\lr{NNLO}
برای تولید کوارک سنگین
\cite{SMoch:npb864}
جریان خنثی
(\lr{NC})
و تا مرتبه 
\lr{NLO}
برای جریان باردار
(\lr{CC})
در دسترس هستند.
\subsubsection{تصحیحات الکتروضعیف برای پراکندگی
$ ep $}
برای مقایسه درست داده‌های آزمایشگاهی با پیش‌بینی‌های تئوری، تصحیحات 
\lr{QED}\LTRfootnote{Quantum Electrodynamic}
لازم است. در
\fitter
تصحیحات الکتروضعیف برای فرایندهای 
\lr{DIS}
براساس بسته 
\lr{EPRC}~\cite{SpiesbergerPrivComm}
هستند. محاسبات مرتبه بالاتر تصحیحات الکتروضعیف پراکندگی 
\lr{DIS}
در
\lr{HERA}
در پوسته رهیافتی که جرم بوزون‌های
$ M_Z $
و
$ M_W $
به عنوان پارامترهای اساسی با هم و با جرم کوارک سر
\LTRfootnote{Top}
و هیگز
\LTRfootnote{Higgs}
به اضافه ثابت ساختار مناسب 
$ \alpha $
و جرم‌های دیگر فرمیون‌ها متقارن رفتار می‌کنند.

این کد اجرای 
$ \alpha $
با استفاده از پارامتربندی مشارکت هادرونی به
$\Delta_\alpha$\cite{Jegerlehner}
درست مانند شکل قدیمی 
\lr{Burkhard}\cite{Burkhard}
را ارائه می‌کند.

\subsection{فرآیندهای
\lr{Drell-Yan}}
\label{DY}
این بخش محاسبات این نوع فرآیند که می‌تواند برای پیش‌بینی‌های تولید زوج لپتون در 
\lr{LHC}
یا
\lr{Tevatron}
استفاده شود را معرفی می‌کند.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/dy.pdf}
\end{center}
\caption{نمودار پراکندگی
\lr{DY} .}
\label{pic-dy}
\end{figure}
فرآیند 
\lr{DY}
در شکل
\ref{pic-dy}
نشان داده شده است. محاسبات این دسته از فرآیندها برای مشاهده‌پذیرهای زیادی تا مرتبه
\lr{NNLO}
شناخته شده‌اند. برای مثال، بسته‌های نرم‌افزاری مانند
\lr{FEWZ}\cite{FEWZ} 
و
\lr{DYNNLO}\cite{DYNNLO}
برای مرتبه \lr{NNLO}
و 
\lr{MCFM}\cite{MCFM}
برای مرتبه
\lr{NLO}
وجود دارند. با این‌حال به علت طبیعت پیچیده این محاسبات و نمودارهای زیاد برای هرمرتبه بیشتر، این محاسبات برای استفاده مکرر در یک برازش بسیار کند هستند. روش‌های متعددی هستند که بر این کمبود فائق آمده‌اند: استفاده از روش تخمین
\lr{k}
فاکتور
 از مرتبه پایین‌تر به بالاتر یا استفاده از روشی به اسم شبکه
\LTRfootnote{Grid}
 در هنگامی که دردسترس باشد.
(روش شبکه: ذخیره کردن عناصر ماتریس روی شبکه‌ها بطوری‌که با ضرب این شبکه‌ها با
\lr{PDF}
های ورودی بتوان سطح‌مقطع را حساب کرد.)

\fitter
دو نوع اجرا برای فرآیندهای پروتون-پروتون
\lr{Drell-Yan}
 ارائه می‌کند. نوع اول از محاسبات 
\lr{LO}
که می‌تواند با استفاده از 
\lr{k}
فاکتورها
به مرتبه
\lr{NLO}
بسط داده شود، استفاده می‌کند. نوع دوم از رابط
\applgrid
استفاده می‌کند. توضیح کوتاهی از هردو نوع اجرای محاسبات در زیر آمده است. برای جزئیات مدول‌های تئوری،
کاربر را به منابعی که در این بسته آمده ارجاع می‌دهم.

در مرتبه اول فرآیند
\lr{Drell-Yan}~\cite{Drell:1970wh,Yamada:1981mw}
، مشتق دوم سطح‌مقطع برای جریان خنثی نسبت به جرم ناوردا 
\(M\)
، تندی بوزون
\(y\)
و زاویه پراکندگی لپتون در 
\lr{CMS}
،
\(\cos\theta\)
، می‌تواند به شکل زیر نوشته شود:
\begin{align}
\frac{\mathrm{d}^3\sigma}{\mathrm{d}M\mathrm{d}y\mathrm{d}\cos\theta} &=
  \frac{\pi\alpha^2}{3MS}\sum_{q}P_q
  \left[F_q(x_1,Q^2)F_{\bar{q}}(x_2,Q^2) + (q\leftrightarrow\bar{q})\right]
\end{align}
در اینجا
\(S\)
مربع انرژی باریکه 
\lr{CMS}
می‌باشد، 
$ x_{1,2} = \frac{M}{\sqrt{S}}\exp(\pm y) $
و
$ F_q(x_1,Q^2) $
عدد غلظت پروتون است و
\begin{align}
  P_q &=  e_l^2e_q^2(1+\cos^2\theta) \nonumber \\
      &+  e_le_q\frac{2M^2(M^2-M_Z^2)}{\sin^2\theta_W\cos^2\theta_W
          \big[(M^2-M_Z^2)^2+\Gamma_Z^2M_Z^2\big]}
          \big[aA_q(1+\cos^2\theta)+2bB_q\cos\theta\big] \nonumber \\
      &+  \frac{M^4}{\sin^4\theta_W\cos^4\theta_W
          \big[(M^2-M_Z^2)^2+\Gamma_Z^2M_Z^2\big]}
          \big[(a^2+b^2)(A_q^2+B_q^2)(1+\cos^2\theta) \nonumber \\
      &+  8abA_qB_q\cos\theta\big]
\end{align}
در اینجا 
$ \theta_W $
زاویه واینبرگ
\LTRfootnote{Weinberg Angle}
است،
$ M_Z $
و
$ \Gamma_Z $
به ترتیب جرم و پهنای بوزون
$ Z $
هستند و 
\begin{align}
 a & = -\frac{1}{4} + \sin^2\theta_W  \nonumber \\
 b & = -\frac{1}{4}  \nonumber \\
 A_q & = \frac{1}{2}I_q^3-e_q\sin^2\theta_W \nonumber \\
 B_q & = \frac{1}{2}I_q^3  \nonumber \\
 I_u^3 & = -I_d^3 = \frac{1}{2}  \nonumber \\
 e_l & = -1, e_u = \frac{2}{3}, e_d = -\frac{1}{3}
\end{align}
جفت‌ شدگی‌های الکتروضعیف را می‌دهند.
\\
عبارت سطح مقطع برای جریان باردار شکل ساده‌تری دارد:
\begin{align}
\frac{\mathrm{d}^3\sigma}{\mathrm{d}M\mathrm{d}y\mathrm{d}\cos\theta} &=
 \frac{\pi\alpha^2}{48S\sin^4\theta_W}
 \frac{M^3(1-\cos\theta)^2}{(M^2-M_W^2)+\Gamma_W^2M_W^2} \nonumber \\
 & \times \sum_{q_1,q_2}V_{q_1q_2}^2F_{q_1}(x_1,Q^2)F_{q_2}(x_2,Q^2)
\end{align}
در اینجا 
$ V_{q_1,q_2} $
ماتریس ترکیب کوارک
$ CKM $
و 
$ M_W $
و
$ \Gamma_W $
به ترتیب جرم و پهنای واپاشی بوزون
$ W $
هستند.

شکل ساده این عبارت اجازه می‌دهد محاسبات سطح‌مقطع به‌صورت یکپارچه و بدون استفاده از تکنیک‌های مونت‌کارلو
\LTRfootnote{Monte-Carlo}
 انجام شود. این موضوع به‌خصوص برای برازش 
\lr{PDF}
مفید است چون در این مورد از نوسانات آماری اجتناب می‌شود.
در هردو عبارت جریان باردار و خنثی، توابع توزیع پارتونی به عنوان تابعی وابسته به تندی بوزون
$ y $
و جرم ناوردای
$ M $
فاکتور گرفته می‌شود. انتگرال نسبت به
$\cos \theta$
می‌تواند به‌صورت تحلیلی محاسبه شود و انتگرال‌های نسبت به
$y$
و
$M$
می‌توانند به روش سیمپسون حل شوند. بخش‌های
$\cos \theta$
در معادله صریحا نگه داشته شده‌اند چون انتگرال آن‌ها برای داده‌های لپتونی و همچنین به علت نیاز به تأیید برش‌های لپتون نامتقارن است.

در حقیقت، فاکتور گرفتن از توابع
\lr{PDF}
، اجازه انجام محاسبات سریع‌تر را هنگامی صادر می‌کند ‌که برازش‌های پارامتر روی
 داده‌های تندی لپتون‌ها انجام می‌شود. در این مورد بخش فاکتور گرفته شده عبارت که از 
\lr{PDF}
ها مستقل است می‌تواند فقط یک بار برای همه دفعات تکرار کمینه سازی محاسبه شود.
کدهای مرتبه 
\lr{LO}
در بسته
\fitter
این بهینه‌سازی را اجرا می‌کنند و از ضرب‌های عادی
\qcdnum
استفاده می‌کند. در حال حاضر محاسبات کامل 
\lr{LO}
برای شبه تندی لپتون و توزیع‌های تندی لپتون با احتمال اعمال کردن برش‌های لپتون، بهینه شده است. این انعطاف‌پذیری به محاسبات اجازه می‌دهد که در فضای فاز وابسته به اندازه‌گیری‌های در دسترس انجام شود.

سطح‌مقطع‌های مرتبه 
\lr{LO}
محاسبه شده در 
\lr{k}
فاکتورها
برای بدست آوردن پیش‌بینی‌ها با دقت مرتبه
\lr{NLO}
یا
\lr{NNLO}
ضرب می‌شوند. متناوبا می‌توان پیش‌بینی‌های مرتبه
\lr{NLO}
را مستقیما با استفاده از تکنیک‌های
\applgrid
یا
\fastnlo
انجام داد که به قضیه عامل‌بندی بوسیله جدایی ضرایب پراکندگی سخت از 
\lr{PDF}
ها وابسته هستند. ضرایب پراکندگی سخت یکبار محاسبه می‌شوند و در یک شبکه برای یک متغیر
 سینماتیک ذخیره می‌شوند تا فرآیند ضرب با
\lr{PDF}
ها را تسریع کنند و بنابراین برازش
\lr{QCD}
سریعتر انجام شود. این روش‌ها با جزئیات بیشتر در بخش
\ref{sec:theory:jets}
توضیح داده شده‌اند.
تصحیحات منحصر‌به‌فرد الکتروضعیف به‌عنوان
\lr{k}
فاکتورهای
مشتق، با استفاده از بسته‌هایی مثل
\lr{SANC}
و
\lr{FEWZ}
اعمال شده‌اند.
\subsection{سطح‌مقطع‌های تولید
$t\overline{t}$ 
در برخوردهای
$pp$
یا
$p\overline{p}$}
\label{ttbar}
زوج‌های کوارک سر
($t\overline{t}$)
عموما در برخورد دهنده‌های هادرونی توسط ادغام
$gg$
و نابودی
$q\overline{q}$
انجام می‌شود. همچنین مدهای تولید
$q q'$
و
$q g$
نیز وجود دارند. برنامه
\hathor~\cite{Aliev:2010zk}
می‌تواند محاسبات سطح‌مقطع کل برای 
\ttbar
در برخورددهنده‌های
\ppbar
و
\pp
را تا تخمین مرتبه
\lr{NNLO}
انجام دهد. نسخه 1.3 این برنامه شامل محاسبه دقیق تخمین 
\lr{NNLO}
برای فرآیند
\mbox{$q \bar q \to t \bar t$}
~\cite{Baernreuther:2012ws}
همچنین یک قید انرژی بالا بر روی تخمین محاسبات
\lr{NNLO}
بدست آمده از دوباره جمع زنی نرم-گلوئون می باشد
~\cite{Moch:2012mk}.
انتخاب پیش فرض برای بازبهنجارش و مقیاس عامل‌بندی در تولید
\ttbar، جرم کوارک سر،
$m_t$
می‌باشد. رهیافت جرم قطبی برای
$m_t$
معمولا به کار گرفته می‌شود اما
\hathor
محاسبات رهیافت‌های
$\overline{MS}$
را نیز پشتیبانی می‌کند.

\subsection{جت‌ها}
\label{sec:theory:jets}
این بخش تکنیک‌های محاسبات سریع مختلف برای تولید جت بر اساس عامل‌بندی را ارائه می‌دهد. \\ محاسبات سطح‌مقطع جت مرتبه بالاتر به لحاظ قدرت محاسباتی بسیار پر زحمت است. دلایل آن هم نمودارهای موثر فاینمن و همچنین تعداد زیاد واگرایی‌هاست. برای ابطال دقیق این تکینگی‌ها، روش کاهش دوقطبی در چنین محاسباتی اعمال می‌شود. در طول تکمیل ضروری به روش مونت‌کارلو، فضای فاز نمونه باید برای حساب کردن ابطال دقیق جملات ناهمسو انجام شود. \\ برای فعال کردن به حساب آوردن سطح‌مقطع‌های جت با اندازه‌گیری برازش
$\alpha_s$
و
\lr{PDF}
، ضرایب اختلال باید برای
$\alpha_s$
و
\lr{PDF}
به صورت جداگانه از پیش محاسبه شود. برای انجام این کار، دو ابزار مشابه در
\fitter
قرارداده شده است.
\subsubsection{\lr{fastNLO}}
پروژه 
\fastnlo~\cite{Kluge:2006xs,Wobisch:2011ij,Britzger:2012bs}
مشارکت داده‌های جت  را در برازش
$\alpha_s$
و
\lr{PDF}
فعال می‌کند. این ابزار از روش‌های اضافه کردن چندبعدی برای تبدیل ضرب‌های ضرایب اختلال با
توابع توزیع پارتونی و جفت شدگی قوی به نتایج ساده استفاده می‌کند. ضرایب اختلال توسط برنامه
\nlojetpp~\cite{Nagy:1998bb}
محاسبه می‌شوند، جایی‌که محاسبات تولید جت در 
\lr{DIS}~\cite{Nagy:2001xb}
همانند برخوردهای هادرون-هادرون
\cite{Nagy:2003tz,Nagy:2001fj}
با تصحیحات آستانه مرتبه
\lr{NNLO}
برای سطح‌مقطع‌های جت
\cite{Kidonakis:2000gi}
در دسترس هستند.

کتابخانه‌های 
\fastnlo
در بسته
\fitter
موجود هستند و پیش‌نیاز دیگری برای اجرای آن لازم نیست. برای وارد کردن یک اندازه گیری جدید به برازش
\lr{PDF}
، جدول‌های
\fastnlo
باید تصریح شوند. این جدول‌ها شامل همه اطلاعات لازم در مورد ضرایب اختلال و فرآیندهای محاسبه شده برای همه متغیرهای یک مجموعه داده بخصوص می‌باشد. جداول همه اندازه‌گیری‌های منتشر شده جت‌ها در آدرس زیر
موجود می‌باشد.
\begin{flushleft}
{\tt http://fastnlo.hepforge.org}
\end{flushleft} 
خصوصیات مفهوم
\fastnlo
، ضرب‌های سریع ضرایب اختلال با 
\lr{PDF}
ها (در مرتبه صد میلی ثانیه)، و دقت خیلی زیاد شیوه اضافه کردن می‌باشد. جداول
\fastnlo
به‌طور معمول برای فاکتورهای چندگانه مقیاس عامل‌بندی و فاکتور مقیاس بازبهنجارش می‌تواند بطور آزادانه انتخاب شود. برخی از جدول‌های 
\fastnlo
اجازه انتخاب آزاد مقیاس عامل‌بندی و بازبهنجارش را بعنوان تابعی از دو مشاهده‌پذیر  از پیش تعریف شده را می‌دهند. ارزشیابی ثابت جفت شدگی قوی که محاسبات سطع‌مقطع را وارد می‌کند، از کد تحول
\qcdnum
بدست می‌آید.

\subsubsection{\lr{APPLGRID}}
بسته نرم افزاری
\applgrid~\cite{Carli:2010rw}
محاسبه سریع سطح‌مقطع
\lr{NLO}
برای فرآیندها بخصوص برای مجموعه توابع توزیع پارتونی دلخواه را انجام می‌دهد. این بسته محاسبات سطح‌مقطع‌های 
\lr{Drell-Yan}
تولید بوزون الکتروضعیف
($W$و$Z$)
همانند تولید جت در برخورد‌های پروتون-(پاد)پروتون و فرآیندهای 
\lr{DIS}
را پیاده سازی می‌کند.

روش آن بر اساس ذخیره کردن ضرایب اختلال محاسبات کرومودینامیک کوانتومی در مرتبه
\lr{NLO}
برای مشاهده‌پذیرهای اندازه گیری شده در حالت نهایی در برخورد‌ دهنده‌های هادرونی در جداول جستجو می‌باشد.
\lr{PDF}
ها و جفت‌شدگی‌های قوی در طول محاسبات نهایی مانند برازش
\lr{PDF}
ها وارد می‌شوند. این روش مقادیر مختلف عامل‌بندی و بازبهنجارش در محاسبات را مجاز می‌داند. جداول جستجو (شبکه‌ها) می‌توانند توسط نسخه‌های 
\mcfm~\cite{Campbell:1999ah,Campbell:2010ff}
یا برنامه
\nlojetpp~\cite{Nagy:2001fj}
تولید شوند که با نسخه کامل بسته
\applgrid
توزیع می‌شوند.

\applgrid
رابطی به تولیدکننده‌های پارتونی هم ارز
\mcfm
را پشتیبانی می‌کند، بنابراین پارامترهای ورودی این مدل، مانند پارامترهای الکتروضعیف درحقیقت در کارت فرمان 
\mcfm
از پیش تنظیم شده‌اند. درحالیکه تعاریف مشاهده‌پذیرها و متغیرهای لازم برای سطح‌مقطع‌های دیفرانسیلی در کدهای 
\applgrid
 تنظیم شده‌اند.
 
\applgrid
شبکه‌ها را در دو مرحله ایجاد میکند:
(۱) شناسایی فضای فاز برای بهینه سازی فضای حافظه و (2) ساختن دقیق شبکه در فضای فاز متناظر با مشاهده‌پذیرهای خواسته شده.

سپس سطح‌مقطع‌های 
\lr{NLO}
از شبکه‌ها با استفاده از
\lr{PDF}
ها و
$\alpha_s$
و اندازه‌های عامل‌بندی و بازبهنجارش خارجی، تصحیح می‌شوند.
\lr{k}
فاکتورها
 برای
\lr{QCD}
مرتبه
\lr{NNLO}
نیز می‌توانند اعمال شوند.

برای استفاده از جداول 
\applgrid
در
\fitter
، بسته
\applgrid
باید ابتدا نصب شود و به علاوه،
 \fitter
نیز باید با گزینه مخصوص پیکربندی شود. (برای جزئیات بیشتر به بخش
\ref{sec:install}
مراجعه کنید)

\subsection{مدل‌های دوقطبی}
\label{dipole}
تصویر دوقطبی یک دسترسی متناوب به پراکندگی پروتون-فوتون مجازی در
$x$
های کوچک را ارائه‌ می‌کند. چون این مدل فرآیندهای فراگیر و پراش را توصیف می‌کند. در اینجا فوتون مجازی روی یک دوقطبی
\qqbar
(یا
\qqbar$g$)
نوسان می‌کند و با پروتون برهمکنش می‌کند
\cite{NNZ:91}.
دوقطبی‌ها می‌توانند به عنوان حالت‌های شبه پایدار کوانتومی نمایش داده شوند که طول عمر بسیار بالایی دارند
(در حدود
$ \dfrac{1}{m_px} $)
و اندازه‌ای که با پراکندگی تغییر نمی‌کند. نمای شماتیک عامل‌بندی دوقطبی در 
$x$
های کوچک در
\lr{DIS}
در شکل
~\ref{fig:dipole}
نشان داده شده است. فوتون مجازی بر روی یک زوج کوارک-پادکوارک نوسان می‌کند و متعاقبا
با هدف برهمکنش می‌کند، و دینامیک این برهمکنش در دامنه پراکندگی دوقطبی جای داده شده است.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/dipole.pdf}
\end{center}
\caption{نمودار شماتیک عامل‌بندی دوقطبی برای سطح‌مقطع در
\lr{DIS} .
}
\label{fig:dipole}
\end{figure}
چندین مدل دوقطبی برای توصیف واکنش‌های مختلف 
\lr{DIS}
ارائه شده‌اند. آن‌ها با توجه به فرض‌های مختلف ساخته شده در مورد رفتار در سطح‌مقطع دوقطبی-پروتون متفاوت هستند. در 
\fitter
سه مدل به صورت نماینده اجرا می‌شوند:
مدل اصلی دوقطبی اشباع یا همان
\lr{GBW}~\LTRfootnote{Golec-Biernat-W\"usthoff}\cite{Golec-Biernat:1998js}
، مدل
\lr{IIM}~\LTRfootnote{Iancu-Itakura-Munier}\cite{Iancu:2003ge}
و یک مدل
\lr{GBW}
اصلاح شده با تأثیرات تحول
\lr{DGLAP}
که همان 
\lr{BGK}\LTRfootnote{Bartels-Golec-Kowalski}~\cite{Bartels:2002cj}
به حساب می‌آید.

\subsubsection{مدل
\lr{GBW}}
در مدل 
\lr{GBW}
 سطح‌مقطع دوقطبی-پروتون،
 $\sigma_{dip}$
 ، توسط رابطه زیر بدست می‌آید:
 \begin{equation}
\label{eGBW}
   \sigma_{dip}(x,r^{2}) = \sigma_{0} \left(1 - \exp \left[-\frac{r^{2}}{4R_{0}^{2}(x)} \right]\right)
\end{equation}
که در آن
$r$
مربوط به جدایی عرضی بین کوارک و پادکوارک، و 
$R_0^2$
یک پارامتر مقیاس وابسته به
$x$
است که مربوط به یک شعاع اشباع می باشد، 
$R_{0}^{2}(x)=\left(x/x_{0}\right)^{\lambda}$
.
پارامترهای آزاد برازش شده، سطح‌مقطع بهنجار
$\sigma_0$
و
$x_0$
و
$\lambda$
هستند.

\subsubsection{مدل
\lr{IIM}}
مدل
\lr{IIM}
عبارت بهبود یافته برای سطح‌مقطع دوقطبی را که بر اساس رابطه
\lr{Balitsky-Kovchegov}~\cite{Balitsky:1995ub}
می‌باشد، را فرض می‌کند. فرمول صریح برای 
$ \sigma_{dip}$
در
~\cite{Iancu:2003ge}
یافت می‌شود. پارامترهای آزاد برازش شده
$\tilde{R}$
،
$x_{0}$ 
و
$\lambda$
هستند.

\subsubsection{مدل
\lr{BGK}}
این مدل 
،
 مدل 
\lr{GBW}
را توسط به‌حساب آوردن تحول 
\lr{DGLAP}
برای غلظت گلوئون اصلاح می‌کند. سطح مقطع دوقطبی توسط رابطه زیر بدست می‌آید:
\begin{equation*}
\label{eBGK}
   \sigma_{\text{dip}}(x,r^{2}) = \sigma_{0} 
\left(1 - \exp \left[-\frac{\pi^{2} r^{2} \alpha_{s}(\mu^{2}) xg(x,\mu^{2})}{3 \sigma_{0}} \right]\right)
\end{equation*}
مقیاس عامل‌بندی
$\mu^2$
از این رابطه بدست می‌آید:
$\mu^{2} = C_{bgk}/r^{2}+\mu^{2}_{0}$
.
در این مدل غلظت گلوئون در مقیاس اولیه
$Q_0^2$
به این شکل پارامتری شده است:
\begin{equation*}
\label{eqTH730}
   xg(x,Q^{2}_{0}) = A_{g} x^{-\lambda_{g}}(1-x)^{C_{g}}
\end{equation*}
با استفاده از تحول
\lr{DGLAP}
مرتبه
\lr{LO}
، 
\lr{NLO}
، به
$Q^2$
بزرگتر تکامل می‌‌یابد. پارامترهای آزاد برازش شده برای این مدل
$\sigma_{0}$
و
$\mu^{2}_{0}$
و سه پارامتر برای دانسیته گلوئون
$A_{g}$
،
$\lambda_{g}$
،
$C_{g}$
می‌باشند. پارامتر
$C_{bgk}$
ثابت باقی می‌ماند:
$C_{bgk} = 4.0$
.
\subsubsection{مدل
\lr{BGK}
با کوارک‌های ظرفیت}
مدل‌های دوقطبی فقط در ناحیه
$x$
کوچک معتبر هستند، جایی‌که مشارکت کوارک‌های ظرفیت کم می‌باشد، آن هم در مرتبه
5 درصد.
داده‌های جدید
$F_2$
در
\lr{HERA}
دقتی بالاتر از 
2 درصد
دارند. بنابراین در
\fitter
مشارکت کوارک‌های ظرفیت از برازش های
\lr{PDF}
و اضافه کردن به مدل اصلی
\lr{BGK}
بدست می‌آید که مختصرا در برنامه
\fitter
ممکن است. کیفیت برازش مدل دوقطبی
\lr{BGK}
با کوارک‌های ظرفیت و بدون آن‌ها یکسان است. در بخش
\ref{sec:man}
نمونه‌های فرمان‌های ورودی و برازش‌های خروجی مورد بحث قرار گرفته است.

\subsection{تکانه عرضی وابسته
(\lr{PDF}
غیریکپارچه)
 با
\lr{CCFM}}
\label{TMD}
در این بخش یک رویکرد جایگزین دیگر برای معادلات تحول غیرخطی
\lr{DGLAP}
معرفی شده است. در عامل‌بندی انرژی بالا
~\cite{Catani:1990eg}
عموما سطح‌مقطع اندازه‌گیری شده به صورت حاصل‌ضرب سطح‌مقطع پارتونی 
$\hat{\sigma}$
، که به تکانه عرضی پارتون ورودی
$ k_t $
 وابسته است، با تابع توزیع پارتونی وابسته به
$ k_t $
 ، 
${\cal \tilde A}\left(x,\kt,\Pmax\right)$
،
(تکانه عرضی وابسته
(\lr{TMD})
یا
\lr{PDF}
غیریکپارچه
(\lr{uPDF}))
:
\begin{equation}
 \sigma  = \int 
\frac{dz}{z} d^2k_t \hat{\sigma}(\frac{x}{z},k_t)  {\cal \tilde A}\left(x,\kt,\Pmax\right)
\label{kt-factorisation}
\end{equation}
تحول 
${\cal \tilde A}\left(x,\kt,\Pmax\right)$
می‌تواند توسط معادلات تحول 
\lr{CCFM}
،
\lr{DGLAP}
یا
\lr{BFKL}
انجام شود. در 
\fitter
توسعه‌ای از تحول
\lr{CCFM}~\cite{\CCFM}
قرار داده شده است. از آنجاییکه تحول در شکل بسته به آسانی بدست نمی‌‌آید، ابتدا یک تابع کرنل
$ {\cal \tilde A}\left(x'',\kt,\Pmax\right) $ 
از حل
\lr{MC}
معادله تحول
\lr{CCFM}
تعیین می‌شود و سپس با توزیع آغازین غیراختلالی
${\cal A}_0 (x)$
با هم ترکیب می‌شوند
~\cite{Jung:2012hy}
:
\begin{eqnarray}
x {\cal A}(x,\kt,\Pmax) &= &x\int dx' \int dx'' {\cal A}_0 (x) {\cal \tilde A}\left(x'',\kt,\Pmax\right)  \delta(x' \cdot x'' - x) \\
&= &\int dx' \int dx'' {\cal A}_0 (x) {\cal \tilde A}\left(x'',\kt,\Pmax\right) \frac{x}{x'} \delta(x'' - \frac{x}{x'}) \\
& = & \int dx' {{\cal A}_0 (x') }  
\cdot \frac{x}{x'}{ {\cal \tilde A}\left(\frac{x}{x'},\kt,\Pmax\right) } 
\end{eqnarray}
محاسبه سطح‌مقطع بر اساس رابطه
\ref{kt-factorisation}
شامل یکپارچه سازی چند بعدی مونت‌کارلو است که زمان‌بر است و از نوسانات عددی رنج می برد!
و بنابراین نمی‌تواند مستقیما در یک روند برازش شامل محاسبه مشتقات عددی در جستجوی کمینه استفاده شود. بجای آن روش زیر اعمال می‌شود:
\begin{eqnarray}
\sigma_r(x,Q^2) & = & \int_x^1 d x_g {\cal A}(x_g,\kt,\Pmax) \hat{ \sigma}(x,x_g,Q^2) \\
  & = & \int_x^1 dx' {\cal A}_0 (x') \cdot \tilde{ \sigma}(x/x',Q^2) \label{final-convolution}
\end{eqnarray}
 
تابع کرنل
${\cal \tilde A}$
باید جداگانه ارائه شود و در این برنامه قابل محاسبه نیستند. توزیع اولیه
${\cal A}_0$
، در مقیاس اولیه
$Q_0$
، به شکل زیر مورد استفاده قرار می‌گیرد:
\begin{eqnarray}
x{\cal A}_0(x,\kt) &=& N x^{-B_g} \cdot (1 -x)^{C_g}\left( 1 -D_g x + E_g\sqrt{x} + F_g x^2\right) 
\label{a0}
\end{eqnarray}
که در آن 
$N,\, B_g,\, C_g,\, D_g,\, E_g,\,F_g$
پارامترهای آزاد هستند.

محاسبه سطح مقطع
$ep$
از رابطه
\ref{kt-factorisation}
پیروی می‌کند، با عضو خارج از پوسته ماتریس شامل جرم کوارک‌ها که از 
~\cite{Catani:1990eg}
در اجرای
{\tt CASCADE}~\cite{Jung:2010si}
بدست آمده است. اضافه بر فرآیند ترکیب بوزون گلوئون، فرآیندهای کوارک‌های وارد شده
$\gamma q\to q$
با کوارک‌های ظرفیت گرفته شده از
~\cite{Deak:2010gk}
، نیز شامل شده‌اند.

\subsection{\lr{PDF}
های پراش}
\label{diff}
\newcommand{\asotp}{\ensuremath{\frac{\alpha_{\rm s}}{2\pi}}}
\newcommand{\Sgl}[1]{\ensuremath{\tilde f_{#1+}}}
\newcommand{\Pom}{{I\!P}}
\newcommand{\Reg}{{I\!R}}
\newcommand{\xpom}{$x_{I\!P}$}
در این بخش فرآیند‌های پراش توضیح داده می‌شود. در 
\lr{HERA}
 مشاهده شد که در حدود 10 درصد برهمکنش‌های ناکشسان ژرف بصورت پراش هستند که پروتون در آن‌ها دست‌ نخورده باقی می‌ماند
\mbox{($ep\to eXp$)}
 . در فرآیند پراش، پروتون کاملا جدا از بقیه حالت‌های نهایی هادرونی با اختلاف تندی زیاد ظاهر می‌شود، در تمامی جهات دیگر این فرآیند شبیه به فرآیندهای پراکندگی ژرف معمولی است.
 این فرآیند معمولا به عنوان گسستگی پراش فوتون مجازی مبادله شده برای تولید سیستم هادرونی 
$X$
با جرم بسیار کمتر از 
$W$
و همان اعداد کوانتومی فوتون مبادله شده توصیف می‌شود. شکل
\ref{fig:diff}
متغیرهای سینماتیکی استفاده شده برای فرآیند
\lr{DIS}
پراش را نمایش می‌دهد.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/diffraction.pdf}
\end{center}
\caption{نمودار شماتیک متغیرهای سینماتیکی فرآیندهای
\lr{DIS}
پراش.}
\label{fig:diff}
\end{figure}
علاوه بر
$x$
،
$Q^2$
و مربع چهاربردار اندازه حرکت انتقالی 
$t$
(اندازه حرکت آشکار نشده انتقالی به سیستم پروتون)
، جرم
$M_X$
حالت نهایی تولید شده بصورت پراش درجه آزدی بیشتری را در دسترس قرار می‌دهد. در عمل، متغیر
$M_X$
اغلب با
$\beta$
جابجا می‌گردد:
\begin{equation}
\beta=\frac{Q^2}{M_X^2+Q^2-t}
\end{equation}

در مدل‌هایی که بر اساس پامرون قابل عامل‌بندی هستند،
$\beta$
می‌تواند به صورت کسری از تکانه عرضی پامرون که توسط پارتون مورد اصابت قرار گرفته حمل‌می‌شود، نمایش داده شود،
$x=\beta x_{\Pom}$
.

\subsubsection{سطح مقطع}
سطح‌مقطع پراش می‌تواند به شکل زیر محاسبه گردد:
\begin{equation}
  \frac{d\sigma}{d\beta\,dQ^2dx_{\Pom}\,dt}
=
  \frac{2\pi\alpha^2}{\beta Q^4}\,
    \left( 1 +  (1-y)^2 \right) \ensuremath{\overline\sigma}^{D(4)}(\beta,Q^2,x_{\Pom},t)
\label{Dxs}
\end{equation}
که در آن ''سطح‌مقطع کاهش یافته``،
$\overline{\sigma}$
، به شکل زیر تعریف می گردد
\begin{equation}
\overline\sigma^{D(4)}
 = F_2^{D(4)} - \frac{y^2}{1 +  (1-y)^2}\, F_L^{D(4)}
 = F_T^{D(4)} + \frac{2(1-y)}{1 +  (1-y)^2}\, F_L^{D(4)}
\label{eq:sigred}
\end{equation}
که در آن بعد
$F_k^{D(4)}(\beta,Q^2,x_{\Pom},t)$
،
$GeV^{-2}$
می‌باشد و کمیت‌های بدست آمده با استفاده از انتگرال گیری نسبت به
$t$
بدون بعد هستند.
\begin{equation}
F_k^{D(3)}(\beta,Q^2,x_{\Pom})
\equiv
\int_{t_{\rm min}}^{t_{\rm max}} dt
F_k^{D(4)}(\beta,Q^2,x_{\Pom},t)
\end{equation}

حداکثر مقدار مجاز سینماتیکی
$t$
از رابطه زیر بدست می‌آید:
\begin{equation}
t_{\rm MAX} 
=
-\frac{x_{\Pom}^2 m_p^2 + p_\perp^2}{1-x_{\Pom}}
\approx 
-\frac{x_{\Pom}^2}{1-x_{\Pom}} m_p^2
\end{equation}
در اینجا
$m_p$
جرم پروتون است و چون داریم:
$x = x_{\Pom}\beta$
، می‌توانیم به فرمول استاندارد
\lr{DIS}
بهنجار کنیم
\begin{equation}
\frac{d\sigma}{d\beta\,dQ^2\,dx_{\Pom}\,dt} =
  \frac{2\pi\alpha^2}{x\, Q^4}\,
    \left( 1 +  (1-y)^2 \right) x_{\Pom}\ensuremath{\overline\sigma}^{D(4)}(\beta,Q^2,x_{\Pom},t)
\end{equation}
که با انتگرال نسبت به
$t$
بدست می‌آید:
\begin{equation}
\label{Dxs3}
  \frac{d\sigma}{d\beta\,dQ^2\,dx_{\Pom}}
=  
  \frac{2\pi\alpha^2}{x Q^4}\,
    \left( 1 +  (1-y)^2 \right) \,x_{\Pom}\ensuremath{\overline\sigma}^{D(3)}(\beta,Q^2,x_{\Pom})
\end{equation}
توابع ساختار پراش می‌توانند به عنوان حاصل‌ضرب توابع ضرایب قابل محاسبه با توابع توزیع پراش کوارک و گلوئون نمایش داده شوند که عموما به همه متغیرهای 
\xpom
، 
$Q^2$
، 
$\beta$
و
$t$
وابسته است.

\subsubsection{عامل‌بندی \lr{Regge}}
برای توصیف بهتر داده‌ها، مشارکتی از
\lr{Reggeon}
ثانویه،
$\Reg$
، وارد می‌شود، از این رو
\begin{equation}
F_k^{D(4)}(\beta,Q^2,x_{\Pom},t) = 
\sum_{\mathcal{X} =\Pom,\Reg}
\phi_\mathcal{X}(x_{\Pom},t)\, F^\mathcal{X}_k(\beta,Q^2)
\end{equation}
یا
\begin{equation}
\label{eq:FD3}
F_k^{D(3)}(\beta,Q^2,x_{\Pom}) = 
\sum_{\mathcal{X} =\Pom,\Reg}
\Phi_\mathcal{X}(x_{\Pom})\, F^\mathcal{X}_k(\beta,Q^2)
\end{equation}
در اینجا
\begin{equation}
\label{eq:intFlux}
\Phi_{\mathcal{X}}(x_{\Pom}) =
\int\limits_{t_{\rm min}}^{t_{\rm max}} dt\, \phi_\mathcal{X}(x_{\Pom},t)
\,
\end{equation}
شارها بصورت زیر پارامتری شده‌اند
\begin{subequations}
\label{eq:flux}
\begin{equation}
\phi_\mathcal{X}(x_{\Pom},t) = 
\frac {A_\mathcal{X}\, e^{b_\mathcal{X} t}} {x_{\Pom}^{2\alpha_\mathcal{X}(t) -1}}
\end{equation}
که در آن
\begin{equation}
\alpha_\mathcal{X}(t) = \alpha_\mathcal{X}(0) + \alpha_\mathcal{X}' t
\,
\end{equation}
\end{subequations}
تابع
$F^\Reg_k(\beta,Q^2)$
برای پیون 
\LTRfootnote{Pion}
 درنظر گرفته شده است.